\documentclass[12pt,a4paper]{scrartcl}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[italian]{babel}

% --personal definitions--
\def \unimib {Università degli Studi di Milano Bicocca}
\def \fem {FEM2-Ambiente}
\def \femsrl {FEM2-Ambiente Srl}
\def \wp {WordPress}
\def \js {JavaScript}
\def \b {Bootstrap}

\author{
	Mattia Curatitoli \\ 
	matricola 735722 \\
	\\
	\textbf{Relatore}: Daniela Micucci \\
	\textbf{Correlatore}: Emanuele Ferri
}
\title{Sviluppo e-commerce avifauna.fem2ambiente.com}
\subtitle{
	Sintesi della relazione finale \\
 	Ottobre 2015
}
\date{}

\begin{document}
\maketitle


\textbf{\femsrl} è uno spin-off del Dipartimento di Biotecnologie e Bioscienze dell'{\unimib} costituito nel 2010 con l'obiettivo di immettere nel mercato prodotti e servizi rivolti all'educazione, alla tutela delle risorse ambientali e alla conoscenza della biodiversità. 

{\fem} ha sede negli edifici universitari, un ambiente di lavoro ideale dove è possibile tradurre in applicazioni pratiche conoscenze che vanno dalle biotecnologie animali e vegetali sino alle scienze ambientali; l'incubazione universitaria fornisce inoltre l'accesso alle grandi strutture e alle strumentazioni più all'avanguardia che hanno permesso lo sviluppo di prodotti mirati all'avifauna. 

La quantità di servizi offerta è cresciuta, come la clientela, fino ad arrivare ad essere uno dei leader del mercato nel settore. È stato necessario quindi evolvere il primordiale approccio con il cliente attraverso fogli Excel, fino a costruire una piattaforma in grado di gestire il completo flusso di ordini.

Questo sviluppo è l'argomento della relazione ed è stato l'ambito del lavoro di stage, in particolare l'obiettivo dello stage è stato quello di sviluppare una piattaforma web per la creazione di un e-commerce personalizzato, facendo attenzione ad ogni parte del processo costruttivo.

È stato necessario l'utilizzo di diverse tecnologie in funzione delle richieste. Per la parte del sito più informativa ed espositiva è stato scelto {\wp}, un CMS (Content Management System) in grado di essere facilmente usabile ad aggiornabile da persone non tecniche del settore informatico. Per la piattaforma vera e propria di acquisti è stato scelto un framework web in grado di sostenere una piattaforma autonoma e permettere la gestione completa di un flusso ordini personalizzato come quello del Portale Avifauna.
  
Nel primo capitolo della relazione è descritta la storia ed evoluzione dell'azienda {\femsrl} fino ad arrivare alla richiesta di sviluppo della piattaforma web. 

Nel secondo capitolo è descritta la scelta e l'installazione di {\wp} come Content Management System, una software da installare sul proprio server che mette a disposizione una piattaforma facilmente gestibile anche da personale senza capacità informatiche. Una soluzione ottima per descrivere l'azienda, la sua mission e i servizi offerti.

Il terzo capitolo è dedicato al vero e proprio sviluppo del Portale attraverso la descrizione di tutti i tool e framework utilizzati.

La scelta del framework web è ricaduta su \emph{Django} grazie alla sua flessibilità e alle sue proprietà che hanno permesso di supportare la realizzazione una struttura complessa. Django ha incluso un sistema di traduzione in modo da creare una piattaforma multilingua e un gestore dei file ottimizzato. Inoltre è stato possibile completare la piattaforma con tool dedicati alla costruzione di un pannello admin completamente funzionale e gestori per la creazione di file pdf e file testuali dedicati all'esportazione di dati finalizzati al calcolo di statistiche.

L'interfaccia web per l'intero flusso di creazione e gestione dell'ordine sia dal lato cliente che dal lato amministatore è stata sviluppata sfruttando alcune tra le più famose tecnologie dedicate al web: linguaggi come \emph{{\js}}, \emph{CSS}, \emph{HTML}, e il framework \emph{Bootstrap}.

HTML è stato lo scheletro alla base di tutte le pagine visitate, sfruttando il sistema di template fornito da Django, e connesso ai fogli di stile CSS per il sostegno alla struttura e al lato estetico. {\js} si è rivelato essenziale per le funzionalità aggiuntive e per la creazione di un interfaccia più usabile ed intuitiva per il cliente finale.

Bootstrap è stato un ottimo supporto per il livello più alto dell'interfaccia grazie al suo framework completo di regole CSS, {\js} e l'integrazione con tool dedicati ai font.


Il risultato è stato un sito fluido e funzionale che fonde la parte espositiva dei servizi forniti con la piattaforma di vendita vera e propria, nascondendo al cliente la complessità del sistema, ma contemporaneamente fornendo ai dipendenti di {\fem} uno strumento completo per la gestione di tutti i componenti, dal sito, al flusso degli ordini, alla gestione delle analisi fino alla generazione di attestati finali.

Per approfondire alcune porzioni di codice significative è stata aggiunta un'appendice che pone l'attenzione su alcuni particolari funzioni fornite dal framework Django.

Per descrivere al meglio le azioni possibili e fornire una guida per il corretto utilizzo sia lato amministratore che lato cliente sono state scritte rispettivamente le appendici per l'admin e per il cliente.

\end{document}